\documentclass[11pt,american,czech,oneside]{book}
    \usepackage[a4paper]{geometry}

    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{babel}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{indentfirst}

\theoremstyle{plain}
    \newtheorem{theorem}{Věta}
    \newtheorem{lemma}{Lemma}
    \newtheorem{proposition}{Tvrzení}
    \newtheorem*{corollary}{Důsledek}
\theoremstyle{definition}
    \newtheorem{definition}{Definice}
    \newtheorem{remark}{Poznámka}
    \newtheorem{example}{Příklad}
    \newtheorem{observation}{Pozorování}
\renewcommand*{\proofname}{Důkaz}


\begin{document}
%---- Z VU --------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Grafy, stromy}
V této kapitole definujeme graf jakožto matematickou strukturu, popíšeme základní pojmy týkající se grafů a nastíníme možné vztahy mezi grafem a maticí. Dále definujeme strom, jakožto speciální případ grafu.

\section{Základní grafová terminologie}

\begin{definition}
Mějme množinu $V$ a množinu $E = \left\{ \left\{ u,v \right\} | u,v \in V \right\}$.
Uspořádanou dvojici $G=(V,E)$, nazveme neorientovaný graf. Množinu $V$ nazýváme množinou vrcholů grafu $G$, jejím prvkům říkáme vrcholy, množinu $E$ nazýváme množinou hran grafu $G$, jejím prvkům říkáme hrany. Prvky hrany $e$ označujeme jako vrcholy incidentní hraně $e$ nebo koncové body hrany $e$. Říkáme, že hrana $e = \{v,w\}$ spojuje vrcholy $v$ a $w$.
\end{definition}

\begin{remark}
Pokud uvažujeme hrany jako uspořádané dvojice, nazýváme odpovídající graf orientovaný.

V neorientovaném grafu $G=(V,E)$ platí, že jeho množina hran $E$ je podmnožinou $V \choose 2$, kde $V \choose 2$ značí množinu všech dvouprvkových podmnožin množiny $V$. V orientovaném grafu $H=(W,F)$ je $F$ podmnožinou množiny $W \times W$, tj. všech uspořádaných dvojic vrcholů z $W$.

Obvykle uvažujeme orientované a neorientované grafy zvlášť, ale je možné uvažovat i jejich kombinaci. Graf, v němž se vyskytují jak orientované tak neorientované hrany, nazýváme smíšený.

Povšimněme si, že v definici grafu není vyloučen případ, kdy jsou oba koncové body hrany shodné. Takové hrany nazýváme smyčkami v grafu.
\end{remark}

\begin{definition}
  Stupněm vrcholu $v \in V$ rozumíme počet vrcholů spojených s vrcholem $v$, značíme $d(v)$. Množinu všech vrcholů, které jsou v grafu $G$ spojeny s vrcholem $v$ značíme $\mathrm{adj}_G(v)$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Řekneme, že graf $G$ je úplný, pokud $\forall u, v \in V$ $\left(\{u,v\} \in E\right)$.
\end{definition}

\begin{definition}
Podgrafem grafu $G$ nazveme libovolný graf $H=(W,F)$ který splňuje: $W\subseteq V$, $F\subseteq E$ a všechny vrcholy incidentní hranám z $F$ náleží do $W$. Úplný podgraf grafu $G$ nazýváme klikou v grafu $G$. Podgrafem $G$ indukovaným množinou vrcholů $W$ nazveme takový podgraf $G$, který obsahuje všechny hrany $G$, jejichž oba koncové body náleží do $W$, značíme $G(W)$.
\end{definition}

\begin{definition}
Mějme graf $G=(V,E)$ a zobrazení $\omega:V \rightarrow \mathbb{R}$, resp. $c: E \rightarrow \mathbb{R}$. Přidáním zobrazení $\omega$, resp. $c$ ke~grafu $G$ dostaneme graf, který nazýváme ohodnocený, resp. vážený reálným ohodnocením.
\end{definition}

[TODO potrebuju bipartitni?]
[TODO potrebuju ctvercovou sit?]

souvislý

cesta (bez cyklů!), cyklus, vzdálenost dvou vrcholů, vzdálenost od množiny

podgraf

\section{Strom}
Nyní zaveďme základní pojmy týkající speciální třídy grafů nazývané stromy \ref{koubek}[???]
\begin{definition}
  Stromem $T$ nazveme konečný souvislý neorientovaný graf bez cyklů s vyznačeným bodem, který budeme nazývat kořenem stromu.
  [TODO Co s tim korenem? V originalni definici stromu neni, mam zavadet specialne korenovy strom?]
\end{definition}
Z definice stromu je patrné, že každý vrchol $v$ stromu $T$ spojuje s kořenem tohoto stromu právě jedna cesta.
\begin{definition}
  Vrcholy ležící na cestě spojující vrchol $v$ s kořenem nazveme předchůdci vrcholu $v$. Vrcholy ležící na této cestě, které jeou různé od $v$ nazýváme vlastními předchůdci vrcholu $v$. (Pokud $v$ není kořen, nazýváme předchůdce vrcholu $v$, který je s vrcholem $v$ spojen hranou, otcem vrcholu $v$, značíme $\emph{otec}(v)$.) Vrcholy, jejichž předchůdcem je vrchol $v$, nazýváme následníky vrcholu $v$. (Speciálně pokud $v$ je otcem $u$, říkáme, že $u$ je synem $v$.) Vrcholy bez následníků nazýváme listy stromu $T$, vrcholy alespoň s jedním následníkem nazýváme vnitřní vrcholy stromu.
\end{definition}
\begin{definition}
  Podstromem určeným vrcholem $v$ nazveme úplný podgraf stromu tvořený vrcholem $v$ a a všemi jeho následníky.
\end{definition}

\chapter{Různé}
\section{Číslování}
\subsection{Číslování vrcholů grafu v závislosti na vzdálenosti od separátoru}
\label{sepDistNumbering}

    V této podkapitole popíšeme nejjednodušší metodu číslování vrcholů podgrafu, který vznikl rozdělením původního grafu na $n$ částí.
    Tuto metodu lze používat samostatně, ale vzhledem k její povaze ji lze využít i pro vylepšení ostatních metod očíslování grafu,
    například ji lze kombinovat s metodou minimálního stupně.

    Mějme graf $G = (V,E)$ a jeho vrcholový separátor [TODO znaceni], jehož odebráním se graf rozpadne na $n$ podgrafů $G_1, \ldots, G_n$.
    Popišme číslování vrcholů podgrafu $G_i$:

    \begin{enumerate}
      \item Položme $\texttt{j := 1}$.
      \item \label{sepDistAlg2} Nalezneme neočíslovaný vrchol $v$ grafu $G_i$ takový, že jeho vzdálenost od vrcholového separátoru v grafu $G$ je maximální.
      \item Tomuto vrcholu dáme číslo $\texttt{j}$, položíme $\texttt{j := j + 1}$.
      \item Pokud jsou všechny vrcholy očíslovány, skončíme, jinak se vrátíme na krok \ref{sepDistAlg2}
    \end{enumerate}

    Z algoritmu je vidět, že výsledné očíslování vrcholů grafu nemusí být jednoznačné, protože pokud nalezneme dva nebo více vrcholů, jejichž vzdálenost
    od separátoru je shodná, můžeme je očíslovat v libovolném pořadí.

\subsection{Číslování vrcholů pomocí metody minimálního stupně}
Metoda minimálního stupně je jednoduchým algoritmem pro nalezení očíslování grafu.
Algoritmus pro hledání očíslování grafu pomocí této metody je následující:

\begin{enumerate}
  \item Mějme graf $G=(V,E)$ a položme $j:=1$.
  \item \label{mindegloop}
      Nalezneme neočíslovaný vrchol $v$ grafu $G$ s nejmenším stupněm a přiřadíme mu číslo $j$.
  \item Přidáme hrany mezi vrcholy z $\mathrm{adj}_G(v)$ tak, aby $\mathrm{adj}_G(v)$ byla klika v grafu $G$.
  \item Pokud nejsou všechny vrcholy očíslované, zvětšíme $j$ o $1$ a vrátíme se na krok \ref{mindegloop}.
\end{enumerate}

Očíslování vrcholů grafu G pomocí tohoto algoritmu není jednoznačné, protože vrcholů s minimálním stupněm může být více.

Pokud máme rozdělení $G_1, \ldots, G_n$ grafu $G$ s vrcholovým separátorem [TODO znaceni], můžeme pro očíslování části $G_i$ použít
číslování vrcholů pomocí metody minimálního stupně, kde při výběru vrcholu ve \ref{mindegloop}. kroku přidáme kritérium vzdálenosti od separátoru
popsané v \ref{sepDistNumbering}. Nejprve tedy nalezneme množinu všech vrcholů grafu $G$, které mají minimální stupeň
a poté mezi nimi zvolíme ten, který má nejmenší stupeň.

\subsection{Topologické číslování vrcholů stromu}
\begin{definition}
    Mějme graf $G = (V,E)$, který je stromem. Očíslování jeho vrcholů nazveme topologickým právě tehdy,
    když pro každý vrchol $v \in V$ platí, že libovolný následník vrcholu $v$ ve stromu $G$ má nižší číslo než vrchol $v$.
\end{definition}


\chapter{Eliminační stromy}
V této kapitole se budeme zabývat eliminačními stromy a jejich významem pro rozklady řídkých matic.
Eliminační stromy při rozkladu matic hrají důležitou roli, protože nám dávají informaci o zaplnění
v Choleského faktoru matice bez toho, abychom museli počítat jednotlivé numerické hodnoty.
Lze tedy díky nim jednoduše porovnávat vhodnost zvoleného uspořádání řádků a sloupců matice pro Choleského rozklad.

V této kapitole bez újmy na obecnosti předpokládáme, že matice, jejíž Choleského rozklad chceme napočítávat, je ireducibilní,
a tedy přidružený graf této matice je souvislý.

\section{Definice eliminačního stromu matice}

Nejprve se omezme na ireducibilní, pozitivně definitní, symetrickou matici $A_T$ o rozměrech $n \times n$,
jejíž přidružený graf $G(A_T)$ je strom. V tomto případě je $A_T$ tzv. perfektní eliminační matice, tj. existuje permutační matice $P$ taková,
že Choleského rozklad matice $PA_TP^T$ nebude obsahovat žádné zaplnění \cite{rose:72}
(Matici $PA_TP^T$ můžeme vnímat pouze jako přečíslování řádků a sloupců matice $A_T$).
Aby při choleského rozkladu matice $A_T$ nedošlo k žádnému zaplnění, stačí když pomocí topologického číslování očíslujeme vrcholy jí přidruženého grafu (z předpokladu se jedná o strom)
a řádky a sloupce matice $A_T$ seřadíme odpovídajícím způsobem. Pak zjevně platí, že matice $A_T$ má, s výjimkou posledního řádku,
pod diagonálou vždy právě jeden nenulový prvek.
Díky tomu můžeme definovat pro matici $A_T$ funkci $\texttt{PARENT}: \{1,\ldots,n\} \rightarrow {1,\ldots,n}$ následovně:
\begin{align*}
  \forall j \in \{1,\ldots,n-1\} \quad \texttt{PARENT}[j] & := p \quad \Leftrightarrow \quad a_{p,j} \neq 0 \wedge p > j \\
  \text{a speciálně:} \quad \texttt{PARENT}[n] & := 0.
\end{align*}
Zřejmě ve stromu přidruženém k matici $A_T$ platí, že předchůdcem vrcholu $x_j$ je vrchol $x_{\texttt{PARENT}[j]}$.

Většinou však nepracujeme s maticemi, jejichž přidružený graf by byl stromem. Zavedeme tedy konstrukci pro libovolnou
řídkou, ireducibilní, pozitivně definitní, symetrickou matici $A$ o rozměrech $n \times n$.
Předpokládejme, že známe Choleského rozklad této matice, tj. $A = LL^T$. Maticí se zaplněním nazveme matici $F$ definovanou jako $F = L + L^T$.
Dále zavedeme matice $L_t$ a $F_t$ následovně. $L_t$ je matice vzniklá z $L$ tím, že v každém sloupci vynulujeme všechny prvky pod diagonálou
kromě prvku s nejnižším řádkovým indexem a $F_t = L_t L_t^T$.

Z definice $F_t$ vidíme, že se jedná o matici, jejíž přidružený graf $G(F_t)$ je strom.

\begin{definition}
    Eliminačním stromem matice $A$ nazveme graf $G(F_t)$ popsaný výše, značíme $T(A)$.
    Podstrom $T(A)$ s kořenem $x_j$ značíme $T[x_j]$. Množinu vrcholů tohoto stromu značíme také $T[x_j]$.
\end{definition}

Díky této definici můžeme definici funkce $\texttt{PARENT}$ přirozeně rozšířit na matici $A$ následovně:
\[
    \texttt{PARENT}[j] := \min \{i > j | l_{i,j} \neq 0\},
\]
kde $l_{i,j}$ označuje $i,j$-tý prvek matice $L$.

\begin{observation}
Přímo z definice plyne, že $T(A)$ a $T(F)$ jsou identické.
\end{observation}

\begin{observation}
Pokud $x_i$ je vlastním předchůdcem $x_j$ v eliminačním stromu, pak $i > j$.
\end{observation}

\begin{proposition}
  Pro $i>j$ závisí numerické hodnoty sloupce $L_{\bullet i}$ na sloupci $L_{\bullet j}$ právě tehdy,
  když $l_{i,j} \neq 0$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Tvrzení plyne přímo ze sloupcového algoritmu [???]
\end{proof}



\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{diplomka}

\end{document} 